\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{fontspec,xunicode,xltxtra}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[SlantFont]{xeCJK}

\setCJKfamilyfont{mincho}{TakaoExMincho}
\newcommand\ja[1]{{\CJKfamily{mincho}#1}}
\setCJKmainfont[BoldFont=WenQuanYi Micro Hei]{Adobe Song Std}
\setCJKsansfont{WenQuanYi Micro Hei}

\setmainfont[Mapping=tex-text]{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\XeTeXlinebreaklocale "zh"
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt minus 0.1pt

\linespread{1.3}
\usepackage[top=25mm,bottom=20mm,left=30mm,right=30mm]{geometry}

\renewcommand{\contentsname}{目录}


\author{yx-wh}
\title{roudou22}
\begin{document}

\newpage
日本劳动年鉴 战后特集 第22集
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\newpage

\section{劳资争议}

\subsection{争议总体情况}

\subsubsection{概况}

日本的工人运动萌芽于明治末年，第一次世界大战后呈现出活跃的态势，但是组织率（工会会员占全体劳动者的比例）最高也不过是昭和六年（1931）九一八事变前夕的7.9\%，绝大部分劳动者并未参与工会组织。在众多弹压法规下，工人运动中仅存的那些合法的部分也在昭和十二、十三年（1937、1938年）之后，也就是进入完全战时体制之后被强力取缔，跟工人运动沾的上光的一切东西大概都被有关部门给完全控制了。当然，对于此番压制，工人一直留血抵抗直到最后，可总体而言，工人的自主运动已被昭和十五年（1940年）第二次近卫内阁从上至下所组织的「产业报国会组织」所代替。

在此种窒息状态中的日本的工人运动随着战败逐渐复苏。昭和二十年（1945年）八月十五日日本所接受的《波茨坦公告》中有「日本政府必将阻止日本人民民主趋势之复兴及增强之所有障碍予以消除」这一条文；基于此，昭和二十年九月三十日，大日本产业报国会被解散；十月四日，按照对日本政府发出的关于「撤销对政治、信教及民权自由的限制」的备忘录，《治安维持法》和特高警察被废止，在狱中的共产主义者被释放；至此，阻止工会运动自由发展的桎梏被解除。在这之后，全国各地掀起了建立工会的运动高潮。

伴随着战败，日本资本主义体制内的矛盾进一步深化，不得不直面严重的生产危机。为了再组织此种濒临崩溃的资本主义所采取的通胀政策使得人的生活成本急剧上涨，工人生活的穷困极为严重。处于此种困难的生活状态中的工人为了维持生存，必然自发地从事工人运动。因此可以说，虽然战后的工人运动一方面是由国际民主势力所推动的，但另一方面也是日本资本主义的体制性矛盾的必然产物。

但是这种自然发生的工人运动，除了刚战后就受到老一辈工人运动家的指导的个别地方，通常都还是处于混沌的状态。从此中状态中脱离的第一步就是昭和二十年（1945年）十一月二十三日为追究干部的战争责任而奋起的读卖新闻社从业人员的斗争。读卖争议中，劳动者积极地将战犯整肃（这是战败后最大的问题之一），并将业务管理作为斗争的手段，这两点上读卖争议是划时代的。

在斗争的具体目标和斗争方法上，读卖争议对混沌的工人运动有很多启发；但是成立的工会总是缺乏有组织性的联络，仍是单独的工会。此外从此时开始渐渐活跃起来的劳资争议的要求内容仍旧停留于简单的承认工会和涨工资等等，斗争手段也太naive。此外，在战争中劳动阶级积累的不满一时间得以爆发的实例也不容忽视——北海道三菱美呗煤矿出现的所谓「人民审判事件」正是其典型。当然，尽管日本的工人运动在重新出发时有着「广大群众长时间受到压迫而落后」的不利条件，此时还处于这样不成熟的阶段，但是它在消解过去处于强有力支配地位的生产关系上起到的重要作用不容否定。但与此同时战后的工人运动需要解决生产崩溃这一新的问题。为此采用的积极的解决方式就是「生产管理」（业务管理）。读卖争议时就已出现的生产管理在随后的京成电气铁道的争议（昭和二十年（1945年）十二月）中得到继承和更彻底地发扬。京成电铁的生产管理在贯彻（劳方）要求的同时显著增强了工作效率。这给了面临生产崩溃这一现实的工人运动极大的启发。生产管理是承担生产的劳动阶级积极地形成的斗争战术；在打破资本家的关厂策略的同时，回应了社会上对重开生产的需要。昭和二十一年（1946年）三月～六月，以生产管理作为斗争方式的争议次数渐渐增多，数量远超罢工怠工——这展现了战后初期工人运动的特点。

最初各个工会都是毫无联系独自争斗的，但是从昭和二十年（1945年）十二月左右开始，在三菱重工业东京机器制作所、东京芝浦电气川崎地区等地，同一资方下的工厂或是临近的工厂开始共同斗争了。除了像这样通过共同斗争让组织自由成长的，也有人开始有意识地将同一地区的各个单独工会联合起来。昭和二十年（1945年）十二月二十五日，召开了神奈川县第一次工厂代表者会议。神奈川县下二十一座工厂的代表相聚一堂，决议开展共同斗争。之后在东京的城南、城东、城西等地区也有「协议会」成立。经过共同斗争而诞生的这些「协议会」成为有组织的共同斗争的指导机关。「神奈川县劳动组合协议会」指导了东芝川崎地区六工厂和日本钢管鹤见工厂etc的争议；「城南地区协议会」指导了日本起重机、电业社\footnote{译者：此处原文为「牡」，似乎是错别字}的争议；双方作为地方上的指导团体都取得了很大成果。

在地域性工会的基础上形成了更大规模的地域性工会，「关东地方劳动组合协议会」。这个机关在「行业整理」中起到了过渡性指导机关的作用。渐渐再编成为全国性的单一行业工会后，昭和二十一年（1946年）二月二十日，在最早完成「行业整理」的「日本新闻通信工会」的倡导下，召开了「全国行业工会会议准备会」的发起人会。在组织上有了上述发展的工人运动，在昭和二十一年（1946年）二月、三月虽出现了全面的退潮，但随着四月七日的打到币原内阁人民大会和五月的国际劳动节的到来，运动再次高涨，工会的经济主义斗争带上了政治斗争的色彩。以「全国电影从业员组合同盟」的共同斗争为契机，斗争的形态发生了质的变化，同一行业中属于不同资本的企业展开了大规模的共同斗争。在「全国电影从业员组合同盟」之后，「全日本印刷出版工会」「日本发送电从业员工会」「日本钢铁工会」「全日本机械器具工会」等纷纷开始了共同斗争。这些各个行业的共同斗争最后导致六月二十六日的「行业工会准备大会」\footnote{日文：「\ja{産業別労働組合準備大会}」}的召开，在审议了当下斗争方针、组织方针、劳动战线的统一方针之后，八月十九日，成立了「行业工会会议」\footnote{日文简称：「\ja{産別会議}」。维基百科介绍：1946年由21个行业工会（工会会员163万）结成的全国协议体组织。遵循世界工联的基本纲领，在二战后的工会建设期的活动中，和右派的「\ja{日本労働組合総同盟}」相对抗。指导了1946年的十月斗争和1947年的二一大罢工，但在1948年右派的「\ja{産別民主化同盟}」成立后，显出颓势，于1958年解散。}。「行业工会会议」的成立标志着劳动阶级的成长，工会运动从经济范畴发展到政治范畴。

\end{document}
